[回帶]《我有一個朋友》

我有一個朋友，社會地位很高，但是天天讀錯字，我就在想，這些字應該都是初一初二學的，就算有遺忘，也不該忘記這麼多，一直讀錯啊，他高中學語文也應該不會念錯了吧？

後來我才在機緣巧合下知道，這個朋友上大學是找了關系。

雖然又去名校讀了博士，後來他從事了教育管理工作，經常要開展演講，結果竟然還總在眾目睽睽之下讀錯字。

所以我一直都不認為他是一個有文化的人。

為什麼呢？就是因為錯別字這個，是絕對不會隨著時間而遺忘的。

你只可能“不會讀”，而不可能“讀錯”。

而且，如果真的是一個愛學習的人，都上完博士了，理論上來講看的書夠多，其中許多字也應該會看書的過程中不斷的修改，最後讀到正確的讀音。

因為你在漫長的讀書生涯中會見識到無數重復的字，你總是要去查一查的吧？一次不會你查兩次，三次，四次還能不會？？（英語讀物同理）

那麼-------------我對他的文化水平判斷，應該就在小學五年級和六年級左右。

對於這個問題，我有一個比較深的體會，那就是學英語。

小時候我們學的英語讀音大多數都有問題（小時候沒機會接觸發音純正的外教，更別說語言環境了），但隨著時間的推移，自己努力訓練都可以把讀音訓練的比較純正------------意思就是一個認真學習的人是可以改變自己的某些發音習慣的。

當然，前提是你標榜自己很努力學習，我的那個朋友就經常在公開場合說他讀過很多書。

如果你從一開始就沒想過糾正這個習慣的話，那麼倒是無所謂。

可是既然你博士已經畢業了，還把許多小學生都會讀會寫的字都讀錯，寫錯，那就不應該了。

這個例子告訴我們，對於一個人是否“有文化”的判斷，不應當完全取決於學歷和社會地位。

因為學歷是學歷資本，可以用經濟資本兌換，而文化交流的過程中我們可以識別他到底是通過學習得到的學歷資本，還是通過其他什麼資本兌換過來的。

知識會遺忘，習慣會留下。

我們繼續往下分析。

如果一個人25歲忘記了初二初三學習的物理和化學知識，我覺得可以理解。

如果一個人30歲忘記了高二高三學習的英語知識，我覺得也可以理解。

但如果一個40歲的人忘記了小學學習的漢字怎麼念，那只能證明一個問題，你小學開始就沒好好學習，而且你這一輩子也不會是個愛看書的人。

所以，如何判斷一個人的文化素質水平呢？

最簡單的方法就是看他的日常用語，有多少錯別字，用多少成語。

如果一個人日常用語一個錯別字沒有，那麼至少可以判斷他是高中文化。

而如果一個人開始用成語了，那麼可能是高中-大學文化水平。

而如果一個人不僅用成語，還會一些英文的phrase，可能就有研究生水平了~

要注意，這是用日常用語來區分的，那麼為什麼我們不用演講錄像、文章或者是其他學術作品區分一個人的水平呢？

因為日常用語反映的是一個人最後一次接受全日制教育的所謂“第一學歷”水平。

也就是所謂的“做人裸考”。

而一旦脫離了即時性，進入了回合制做人考試游戲中，那麼就很難來區分這個人的真實水平了。

例如，念演講稿的時候把讀音都標注出來，這樣可能就不會念錯了。。

但他的實際水平，可能還是小學或者初中文化。

最後，為什麼我們要去研究這個問題呢？

是因為做人不能裝一輩子，總是要被揭露和拆穿的，強行裝自己有文化，無異於利用文化資本進行詐騙，這在關鍵時刻會影響你對這個人的判斷，當然，如果你真的是一個喜歡學習的人，那麼全不全日制對你問題不大，因為你的全日制學歷是人生大學，而且，如果真的沒文化，可以腳踏實地的學習，而不是裝作自己是個什麼“博士”。

這種裝模作樣，仍舊是我們未來要不斷祛魅的主題。

原文作者：快樂一劍飄

推